\section{Eksperyment II: wykrywanie lokalizacji na podstawie siły sygnałów}
\label{eksproom}

Drugi z przeprowadzonych eksperymentów miał na celu zbadanie możliwości wykorzystania opisanej metody do określania lokalizacji wewnątrz budynków na podstawie sygnałów z sensorów rozmieszczonych w tym budynku. Struktura opisu tego eksperymentu będzie analogiczna do opisu poprzedniego, zamieszczonego w sekcji \ref{eksporient}.

\subsection{Opis problemu}

W przypadku otwartych przestrzeni standardem jest wykorzystanie systemu \emph{GPS-NAVSTAR} (ang. Global Positioning System – NAVigation Signal Timing And Ranging), jednak system ten nie może być zastosowany w zamkniętych pomieszczeniach.

W przeszłości podejmowane były próby lokalizowania poprzez wykorzystanie np. siły sygnałów nadajników sieci bezprzewodowych. Rozwiązania te nie znalazły jednak szerokiego zastosowania. Obecnie, sytuacja ma szansę się zmienić dzięki protokołowi \emph{iBeacon} \cite{ibeacon}. W ramach tego protokołu nadajniki, nazywane \emph{beaconami}, mogą wysyłać sygnał o określonej sile, a innego rodzaju nadajniki mają możliwość analizy tych sygnałów zebranych z jednego lub wielu sensorów.
W szczególności często podkreśla się fakt, że prostota nadajników \emph{iBeacon} prowadzi do niskiego zużycia energii i urządzenia działające z wykorzystaniem baterii mogą być utrzymane niewielkim kosztem (szacuje się, że pojedyncza bateria wystarcza nawet na okres dwóch lat).

Jedną z firm produkującą nadajniki tego typu jest firma Estimote. Nadajniki tej firmy korzystają z baterii, a zasięg nadajnika sięga 70 metrów. Sześć nadajników tego typu zostało wykorzystanych w tym eksperymencie.

\begin{figure}[!htb]
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.07]{img/beacon.png}
  \caption{Budowa nadajnika}
\label{fig:beacon}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.3]{img/range.jpg}
  \caption{Zasięg nadajnika}
\label{fig:range}
\end{subfigure}
\caption{Nadajniki firmy Estimote korzystają z baterii, a ich zasięg to 70m.}
\label{fig:estimote}
\end{figure}

\subsection{Opis eksperymentu}

Eksperyment został przeprowadzony z użyciem platformy opisanej w rozdziale~\ref{chap:architektura} na stronie~\pageref{chap:architektura}.
W czasie rzeczywistym raportowane były dane dotyczące siły sygnałów nadajników \emph{iBeacon}. Nadajniki zostały rozmieszczone parami w trzech pomieszczeniach w budynku. Dodatkowo został dodany jeden nadajnik złośliwy, który przy każdym odczycie podszywał się pod losowo wybrany inny nadajnik. Dane dotyczące siły sygnałów były dostarczane w sposób ciągły do algorytmu uczącego się wykorzystującego klasyfikator oparty o drzewa Hoeffdinga z zastosowaniem metody \emph{obwoluty}.

Algorytm uczył się na danych przez okres trzydziestu minut. Ewaluacja algorytmu odbywała się przez cały czas trwania eksperymentu zgodnie z wytycznymi metody \emph{obwoluty}. Jedna iteracja algorytmu trwała dwie minuty. Wielkość parametru $\beta$ ustalono na $1$ punkt procentowy.

Dane strumieniowe składały się z $7$ atrybutów numerycznych, oraz jednej klasy o trzech możliwych wartościach: $\{room_1, room_2, room_3\}$.
Dziedziny poszczególnych atrybutów przedstawione są w tabeli \ref{table:dziedzinyattr}. Empiryczne estymację gęstości zamieszczono na wykresach \ref{fig:denR1} - \ref{fig:denB7}.

\begin{table}[!h]
\begin{center}
\begin{tabular}{ | c | l | l | c | }
  \hline
  Nr & Opis & Atrybut & Dziedzina \\ \hline
  1 & Pierwszy nadajnik zlokalizowany w $room_1$ & $b_1$ & $[-120, 0]$ \\ \hline
  2 & Drugi nadajnik zlokalizowany w $room_1$ & $b_2$ & $[-120, 0]$ \\ \hline
  3 & Pierwszy nadajnik zlokalizowany w $room_2$ & $b_3$ & $[-120, 0]$ \\ \hline
  4 & Drugi nadajnik zlokalizowany w $room_2$ & $b_4$ & $[-120, 0]$ \\ \hline
  5 & Pierwszy nadajnik zlokalizowany w $room_3$ & $b_5$ & $[-120, 0]$ \\ \hline
  6 & Drugi nadajnik zlokalizowany w $room_3$ & $b_6$ & $[-120, 0]$ \\ \hline
  7 & Nadajnik złośliwy     & $b_7$   & $[-120, 0]$ \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Atrybuty dostępne dla klasyfikatora. W eksperymencie zostało wykorzystane $7$ atrybutów, z czego jeden z nich ma złośliwy charakter i ma za zadanie zakłócić przebieg eksperymentu. Wszystkie atrybuty mają identyczną dziedzinę wartości.}
\label{table:dziedzinyattr}
\end{table}

\begin{figure}[!htb]
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.15]{charts/roomeps/b1.eps}
  \caption{Pierwszy nadajnik - $room_1$}
  \label{fig:denB1}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.15]{charts/roomeps/b2.eps}
  \caption{Drugi nadajnik - $room_1$}
  \label{fig:denB2}
\end{subfigure}%
  \caption{Wykres gęstości dla nadajników działających w pierwszym pokoju - $room_1$.}
  \label{fig:denR1}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.15]{charts/roomeps/b3.eps}
  \caption{Pierwszy nadajnik - $room_2$}
  \label{fig:denB3}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.15]{charts/roomeps/b4.eps}
  \caption{Drugi nadajnik - $room_2$}
  \label{fig:denB4}
\end{subfigure}%
  \caption{Wykres gęstości dla nadajników działających w drugim pokoju - $room_2$.}
  \label{fig:denR2}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.15]{charts/roomeps/b5.eps}
  \caption{Pierwszy nadajnik - $room_3$}
  \label{fig:denB5}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.15]{charts/roomeps/b6.eps}
  \caption{Drugi nadajnik - $room_3$}
  \label{fig:denB6}
\end{subfigure}%
  \caption{Wykres gęstości dla nadajników działających w trzecim pokoju - $room_3$.}
  \label{fig:denR3}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
\centering
  \includegraphics[scale=0.15]{charts/roomeps/b7.eps}
  \caption{Wykres gęstości dla złośliwego nadajnika. Nadajnik ten przy każdym odczycie podszywa się pod losowo wybrany inny nadajnik.}
  \label{fig:denB7}
\end{figure}


\subsection{Analiza wyników}

Analiza wyników ponownie zostanie rozpoczęta od sprawdzenia skuteczności uzyskiwanej przez klasyfikator w kolejnych iteracjach. Wykres skuteczności mierzonej metodą \emph{testuj-potem-trenuj} zamieszczony jest na wykresie \ref{fig:skutecznosc_klasyfikatora_room}. Na wykresie widać wyraźny wzrost skuteczności klasyfikacji w drugiej połowie eksperymentu.
Pod koniec eksperymentu klasyfikator osiągnął wynik powyżej $75\%$, a kształt wykresu pozwala sądzić, że możliwa do uzyskania była nawet wyższa skuteczność.

\begin{figure}[!htb]
  \centering
  \centerline{\includegraphics[scale=0.40]{charts/roomeps/skutecznosc_klasyfikatora.eps}}
  \caption{Skuteczność klasyfikatora w kolejnych iteracjach}
  \label{fig:skutecznosc_klasyfikatora_room}
\end{figure}

W drugiej kolejności należy podsumować czy metoda \emph{obwoluty} przyczyniła się do ograniczenia liczby wykorzystanych atrybutów i jak wpływało to na skuteczność klasyfikatora. W tym celu zostały zebrane dane dotyczące kolejnych iteracji algorytmu. W tabeli \ref{table:iter_attr_room} zapisane zostały wyniki każdej z iteracji. W tym eksperymencie algorytm wybiera kolejne atrybuty w sposób bardziej zrównoważony. Ostateczny zbiór atrybutów zawiera informacje dotyczące siły sygnałów nadajników zlokalizowanych w każdym pokoju. Zbiór zawiera po jednym nadajniku z pokojów skrajnych: $b_2$ dla $room_1$ i $b_6$ dla $room_3$ oraz oba nadajniki dla pokoju środkowego. Złośliwy nadajnik nie został wybrany do zbioru istotnych atrybutów.

\begin{table}[!h]
\begin{center}
\begin{tabular}{ | c | c | c | c | c | }
  \hline
  Iteracja & Atrybuty & Skuteczność & Najlepszy kandydat & Skuteczność kandydata \\ \hline
  0 & $\varnothing$ & $42.57\%$ & $\{b_3\}$ & $47.52\%$\\ \hline
  1 & $\{b_3\}$   & $52.83\%$ & $\{b_3\}$ & $52.83\%$\\ \hline
  2 & $\{b_3\}$   & $37.26\%$ & $\{b_2, b_3\}$ & $41.98\%$\\ \hline
  3 & $\{b_2, b_3\}$   & $36.79\%$ & $\{b_2, b_3, b_6\}$ & $46.23\%$\\ \hline
  4 & $\{b_2, b_3, b_6\}$   & $46.2\%$ & $\{b_2, b_3, b_6\}$ & $46.2\%$\\ \hline
  5 & $\{b_2, b_3, b_6\}$   & $48.58\%$ & $\{b_2, b_3, b_6\}$ & $48.58\%$\\ \hline
  6 & $\{b_2, b_3, b_6\}$   & $51.57\%$ & $\{b_2, b_3, b_6\}$ & $51.57\%$\\ \hline
  7 & $\{b_2, b_3, b_6\}$   & $48.11\%$ & $\{b_2, b_3, b_4, b_6\}$ & $48.34\%$\\ \hline
  8 & $\{b_2, b_3, b_6\}$   & $52.08\%$ & $\{b_2, b_3, b_4, b_6\}$ & $53.2\%$\\ \hline
  9 & $\{b_2, b_3, b_4, b_6\}$   & $51.9\%$ & $\{b_2, b_3, b_4, b_6\}$ & $51.9\%$\\ \hline
  $\dots$ & $\dots$ & $\dots$ & $\dots$ & $\dots$\\ \hline
  15 & $\{b_2, b_3, b_4, b_6\}$   & $75.28\%$ & $\{b_2, b_3, b_4, b_6\}$ & $75.28\%$\\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Zbiór atrybutów w kolejnych iteracjach. Uzyskana skuteczność na koniec eksperymentu przekroczyła $75\%$.}
\label{table:iter_attr_room}
\end{table}

Wykres \ref{fig:iter_obwo_room} umieszczony na stronie~\pageref{fig:iter_obwo_room} pozwala przeanalizować działanie algorytmu w kolejnych iteracjach. Można na nim zaobserwować duże wahania skuteczności występujące w trakcie trwania pierwszej połowy eksperymentu i stały, stabilny jej wzrost w drugiej jego połowie.

Dane użyte w trakcie eksperymentu zostały zapisane i mogą zostać użyte ponownie do odtworzenia uzyskanych wyników. Zachowane zostały zarówno informacje z danymi treningowymi oraz informacje na temat skuteczności klasyfikatorów i kolejnych iteracji.
